<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-09-21T09:03:04-04:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">nyayava’s blog</title><subtitle>language, art, life, random thoughts
</subtitle><author><name>nyayava</name></author><entry><title type="html">世界各地の独立系雑誌</title><link href="http://localhost:4000/2025/09/21/stack.html" rel="alternate" type="text/html" title="世界各地の独立系雑誌" /><published>2025-09-21T00:00:00-04:00</published><updated>2025-09-21T00:00:00-04:00</updated><id>http://localhost:4000/2025/09/21/stack</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2025/09/21/stack.html"><![CDATA[<p>ここ一年ほど、独立系雑誌をランダムに毎月届けてくれるサブスクリプション・サービス<a href="https://stackmagazines.com/shop/">「Stack Magazines（スタック・マガジンズ）」</a>を利用していました。文芸、ファッション、哲学、アートなどジャンルはさまざま。月の初めになると「今月はどんな雑誌が届くんだろう」と、ちょっとワクワクしてました。</p>

<p>雑誌には、担当者からの手紙が同封されていて、その号を選んだ理由や視点について綴られています。それを読むと雑誌の背景がちょっとわかるので、読むときの入り口としてちょうどいい感じです。一冊の雑誌の中にはさまざまな人の作品が詰まっているので、ページをめくっていると、毎回何かしら目を引くものに出会います。</p>

<p>普段自分では手に取らないようなテーマの作品にも触れられるので、知らない場所に行って寄り道をしている感覚になります。はっとするような文章に出会うこともあれば、ときには意味がつかめず迷子になってしまうこともありますが、どれも普段凝り固まっている頭をぐにゃぐにゃとストレッチするような感覚を引き起こしてくれるような気がします。</p>

<p>以前、<a href="/2025/09/15/narnia">別の記事</a>で取り上げた、ウクライナ・ハルキウ市の詩人による詩「ナルニア」も、スタック・マガジンズを通して出会った作品のひとつでした。他にもいくつか印象に残っている雑誌を紹介します。</p>

<!-- add some line break, horizontal line, and another break -->
<div style="margin-top: 40px;"></div>
<hr style="width: 200px; margin: 10px auto; border: 0; border-top: 1px solid grey;" />

<div style="margin-top: 40px;"></div>

<p>例えば、<a href="https://stackmagazines.com/magazine/al-hayya-2/">「Al Hayya」（الحيّة、アル・ハイヤ）</a>は、レバノン・ベイルート発の雑誌で、各ページにアラビア語と英語の両言語が並んでいます。この号のテーマはアラブ世界に生きる女性の身体で、ページをめくると、たとえば、ポールダンスを楽しむムスリムの看護師「Hijabiluscious」さんとの対談が掲載されています。「Al Hayya」は、アラビア語で「生きる」という意味だそうです。</p>

<div style="display: flex; gap: 10px; justify-content: center; margin-bottom: 20px;">
</div>

<div style="text-align: center;">
  <img src="/images/women1.jpg" alt="アル・ハイヤの雑誌の表紙には、アラブ世界に住む5人の女性がそれぞれ異なるファッションをまとって立っています。中央の女性は青いミニスカートのドレスにハイヒールを履き、腰に手を当てています。雑誌のタイトルは黄色で大きく、アラビア語と英語で表記されています。左側には18歳以上向けの内容であることが示されています。" style="max-width: 48%; height: auto;" />
  <img src="/images/women2.jpg" alt="雑誌をめくると、対談の一部があり、左ページにはヒジャブ姿でポールダンスをする女性の写真と彼女の英語の発言が掲載されています。右ページには同じ内容がアラビア語で書かれています。" style="max-width: 48%; height: auto;" />
  <figcaption style="text-align: justify;">雑誌の表紙は、5人の女性が各々のファッションをまとい立ち、黄色のタイトル文字が浮かび上がるデザイン。右の写真は、ポールダンスをするHijabilusciousさんとの対談記事の一部。自身のダンスをインスタグラムに投稿すると、誹謗中傷がつきまとうのだと言います。それについては「ポールダンサーであれば家父長制を助長していると言われ、肌を隠したら隠したでやっぱり家父長制の手先と言われる。では、いったいどちらなのか？私は、そんな枠組みでの議論に乗る気はありません」とひと蹴り。読んでいてスカッとするような対談でした。雑誌には他にもたくさんの方の記事があります。</figcaption>
</div>

<div style="display: flex; gap: 10px; justify-content: center; margin-bottom: 50px;">
</div>

<!-- add some line break, horizontal line, and another break -->
<div style="margin-top: 40px;"></div>
<hr style="width: 200px; margin: 10px auto; border: 0; border-top: 1px solid grey;" />

<div style="margin-top: 40px;"></div>

<p><a href="https://stackmagazines.com/magazine/desired-landscapes-7/">「Desired Landscapes」</a>（思い描く風景）はギリシャ・アテネを拠点に置くポケットサイズのトラベルガイドのような雑誌。さまざまな場所を訪れた人たちの写真や絵、詩、エッセイが掲載されていたり、地図の表記方法など地形にまつわるテーマも取り上げています。</p>

<div style="display: flex; gap: 10px; justify-content: center; margin-bottom: 10px;">
</div>
<div style="text-align: center;">
  <img src="/images/landscapes1.jpg" alt="雑誌の表紙は、コンクリートを思わせる灰色で硬い質感。単色ながら光を反射する文字がアクセントになったシンプルなデザインです。" style="max-width: 48%; height: auto;" />
  <img src="/images/landscapes2.jpg" alt="さまざまな地図の表記法が紹介されているページ。上の地図は家を「C」、木を「D」と文字で表記していたり。下の地図では地形の輪郭に沿って、そこで人々がどのように定住していたのかの説明文そのものが地図に載っています。どの情報を切り取ってどう表すか、いろいろなビジュアル化があります。" style="max-width: 48%; height: auto;" />
  <figcaption style="text-align: justify;">雑誌の表紙は、コンクリートを思わせる灰色で硬い質感。単色ながら光を反射する文字がアクセントになったシンプルなデザインです。右の写真は、さまざまな地図の表記法が紹介されているページ。上の地図は家を「C」、木を「D」と文字で表記していたり。下の地図では地形の輪郭に沿って、そこで人々がどのように定住していたのかの説明文そのものが地図に載っています。どの情報を切り取ってどう表すか、いろいろなビジュアル化があります。　</figcaption>
</div>
<div style="display: flex; gap: 10px; justify-content: center; margin-bottom: 20px;">
</div>

<!-- add some line break, horizontal line, and another break -->
<div style="margin-top: 40px;"></div>
<hr style="width: 200px; margin: 10px auto; border: 0; border-top: 1px solid grey;" />

<div style="margin-top: 40px;"></div>

<p><a href="https://kajetjournal.com/thefutureof/product/the-future-of-ghosts/">「The Future of Ghosts」</a>（幽霊の未来）は、ルーマニア・ブカレストで出版されている、さまざまなものの未来を想像するという、哲学的な問いを扱う雑誌です。この号は幽霊に焦点を当てていて、なぜ人は幽霊を想像するのか、どのように幽霊現象を記録してきたのか、またどのような現象が幽霊として説明されるのかが綴られています。</p>

<p>中には、2022年2月24日のロシア軍によるキーウ攻勢に関連して、ロシア軍機6機を撃墜したとされるウクライナの一人のパイロット、通称「キーウの幽霊」についても触れられています。ただ、これはもともとゲーム画面を利用したフェイク動画から生まれた都市伝説なので、実際に一人のパイロットによって行われたものではないことが判明しています。にもかかわらず、当時このエピソードはSNSを通じて一気に拡散され、ウクライナの抵抗を象徴する存在として語られるようになりました。キーウの架空の偉大なパイロットを象徴する幽霊だけでなく、デジタル空間にぼうっと現れ、本物なのか幻なのか判然としない情報や、人々が信じたいと思う情報までもが「幽霊」として捉えられるという点が、とても興味深かったです。</p>

<div style="display: flex; gap: 10px; justify-content: center; margin-bottom: 20px;">
</div>

<div style="text-align: center;">
  <img src="/images/ghosts1.jpg" alt="表紙には灰色の人間の顔が大きくアップで映し出されており、タイトル文字の背景には、亡霊のようにぼんやりと滲む白い光のエフェクトがかかっています。" style="max-width: 48%; height: auto;" />
  <img src="/images/ghosts2.jpg" alt="読者に向けられた一ページ目。フランケンシュタインの写真とメッセージが掲載されている。" style="max-width: 48%; height: auto;" />
  <figcaption style="text-align: justify;">一ページ目にはフランケンシュタインの写真と読者へのメッセージがあります。</figcaption>
</div>

<div style="display: flex; gap: 10px; justify-content: center; margin-bottom: 50px;">
</div>

<p>今日は、読者へのメッセージの一部を紹介して終わりにしたいと思います。</p>
<blockquote>
  <p>「読者へ。幽霊への渇望は、現代社会への不満の表れであり、今という時間がつかみどころのないものとなり、未来が不毛に感じられていることの兆候でもある。ここでいう私たちの幽霊への関心は、時代遅れやただの奇妙なもの好きといった、周縁的な奇癖ではなく、まさに私たちの時代が抱える本質的な状態を映し出すものだ。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>幽霊という存在は、私たちの絶え間ない変化への欲求や、ある何かに抱く懐かしさによって育まれている。その「何か」は、まだ実在していないかもしれないが、想像し、やがて形にすることもできる。幽霊の幻影は、現実か不可能かすら定かでない風景の中を進む私たちの案内人であり、未知なもの・予測不能なもの・目に見えないものを思索することが、決して異端ではないということを思い出させてくれる存在なのだ。」</p>
</blockquote>

<p>“Dear reader, Longing for ghosts is a symptom of discontent with modern society, an indication that the present has become ungraspable and the future sterile. Our interest in ghosts is not a fringe eccentricity that signifies backwardness or sheer fascination with the obscure, but a consequential condition of our times.</p>

<p>This spectral figure of the ghost is, in fact, fed by our constant craving for change, by a nostalgia for a certain something. This certain something may not exist yet, but it can be imagined and then shaped. The ghost is our guide through (im)possible terrains in the making, our reminder that contemplating the unknown, the unpredictable, and the unseen is not some sort of heresy.”</p>]]></content><author><name>nyayava</name></author><summary type="html"><![CDATA[ここ一年ほど、独立系雑誌をランダムに毎月届けてくれるサブスクリプション・サービス「Stack Magazines（スタック・マガジンズ）」を利用していました。文芸、ファッション、哲学、アートなどジャンルはさまざま。月の初めになると「今月はどんな雑誌が届くんだろう」と、ちょっとワクワクしてました。]]></summary></entry><entry><title type="html">ウクライナのビール</title><link href="http://localhost:4000/2025/09/20/beer.html" rel="alternate" type="text/html" title="ウクライナのビール" /><published>2025-09-20T00:00:00-04:00</published><updated>2025-09-20T00:00:00-04:00</updated><id>http://localhost:4000/2025/09/20/beer</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2025/09/20/beer.html"><![CDATA[<p>先日、ウクライナ系アメリカ人が経営するバーで、ウクライナのビールをいただきました。バーは地下にある隠れ家のような雰囲気で、カウンターにはウクライナの伝統的な陶器や食器類が展示されていました。</p>

<p>ウクライナのビールは5種類ほどあり、どれにしようか迷っていると、ウクライナの家庭で育ったという店員さんが、気前よくそれぞれのビールの特徴を丁寧に教えてくれました。</p>

<p>その中から、「フローラルで軽くて、最近のお気に入り」と定員さんがいう Mykhola Draft 1878（Микола、ミコラ） を選んでみました。ボトルのラベルは紫色。グラスに注がれると、爽やかな黄金色とのコントラストがとてもきれいです。たしかに味はフルーティーで苦味はほとんどなく、すっきりとしています。バーに立ち寄る前にウクライナの民謡ダンスを体験してきたのですが、想像以上にハードで汗をかき、喉も渇いていたため、とても爽快に感じました。</p>

<p>別の日に訪れた際には、Obolon Svitle（オボロン・ライト、Оболонь Світле）を飲んでみました。麦芽の香ばしい風味が鼻に抜ける感じで、後からほんのりとした苦味を感じました。話をしながらゆっくり飲んでいたら、最後にはぬるくなってしまい、普段全くビールを飲まない自分としては、冷たいうちにさっと飲み切るのがいいのだと学びました。</p>

<p style="display: flex; gap: 10px;">

<div style="text-align: center;">
  <img src="/images/beer-mykhola.jpg" alt="紫色のラベルが印象的なミコラビールのボトルの横に、黄金色のビールが注がれたグラスが並ぶ。" style="max-width: 38%; height: auto;" />
  <img src="/images/beer-obolon.jpg" alt="オボロン・ライトの緑色の缶。背後のバーカウンターには、リキュールなどさまざまな種類のお酒がずらりと並んでいる。" style="max-width: 38%; height: auto;" />
  <figcaption>紫のラベルのボトルはミコラ・ドラフト、緑の缶はオボロン・ライトです</figcaption>
</div>



<div style="margin-top: 40px;"></div>

バーには他にも Lvivske 1715 （Львівське、リヴィウスケ）や ウォッカのカクテルもあるようなので、機会あれば今後も試してみたいと思います。
</p>]]></content><author><name>nyayava</name></author><summary type="html"><![CDATA[先日、ウクライナ系アメリカ人が経営するバーで、ウクライナのビールをいただきました。バーは地下にある隠れ家のような雰囲気で、カウンターにはウクライナの伝統的な陶器や食器類が展示されていました。]]></summary></entry><entry><title type="html">ウクライナの曲「ВДОМА」(ふるさとで)</title><link href="http://localhost:4000/2025/09/17/vdoma.html" rel="alternate" type="text/html" title="ウクライナの曲「ВДОМА」(ふるさとで)" /><published>2025-09-17T00:00:00-04:00</published><updated>2025-09-17T00:00:00-04:00</updated><id>http://localhost:4000/2025/09/17/vdoma</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2025/09/17/vdoma.html"><![CDATA[<p>最近よく聴いているのが、ウクライナのバンド「АНТИТІЛА（アンティティラ）」の曲。5人組のグループで、メンバーは実際にウクライナ軍の医療隊員として従軍していた経験を持つ。今は音楽を通して、ウクライナの人々の士気を高め、得た収益は軍の支援に充てている。ちなみに、「アンティティラ」は「抗体 (antibodies)」という意味。侵攻に抗い、国の文化や人々の生活の潤いを防衛する姿は、まさにウクライナ体内の抗体のようだ。</p>

<div style="margin-top: 40px;"></div>

<div class="video-container">
<iframe src="https://www.youtube.com/embed/5cMFArN3HdE?si=u93cKf4pJxVeG61h" width="650" height="370" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen=""></iframe>
</div>

<div style="margin-top: 40px;"></div>

<p>「ВДОМА」の曲名の意味は「At Home」「ふるさとで」。ふるさとを離れて暮らしている人々が、記憶や夢の中でふるさとを思い出している、という内容だと解釈しています。</p>

<p>動画に映し出される場所には、白い鳥に囲まれたマリウポリの<a href="https://awards.mediaarchitecture.org/mab/project/284">自由広場</a>、彫刻が豪華な<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Odesa_Passage">オデッサのパッセージ</a>（商店が並ぶ通り）、クリミア半島の絶壁の城・<a href="https://tabinodaiziten.com/superb-view-of-europe/category143/entry548.html">スワローズ・ネスト</a>、ヘルソン市の入り口の看板、ヴィーンヌィツャにある赤レンガの<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Vinnytsia_water_tower">給水塔</a>、<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Square_of_Contracts_(Kyiv)">コントラクトヴァ広場</a>の観覧車…ビデオを見ていると、街の美しい建造物や豊かな自然に魅了されることもさることながら、住宅街に干された色鮮やかな洗濯物など、ふと漂う素朴な生活感にどこか親しみやすさも感じます。</p>

<p>コメントの中には「泣いてしまうのがわかっていたから、動画を観るのをずっとを躊躇していました。でもやっと今になってみましたが、スワローズ・ネストをみた途端、泣き崩れてしまいました。毎晩のように、故郷であるクリミア南部の海沿いの村が夢に出てきます。そこは、世界で最も美しい場所です。もしもう一度あの場所をこの目で見ることができたら、最高の幸せを感じると思う 」</p>

<p>”Я відтягувала перегляд просто тому, що знала. Буду ридати. Наважилася подивитися тільки зараз. Але я трималася до моменту, як побачила Ластівниче гніздо. Після цього кадру мене розірвало на шмаття. Я майже кожної ночі бачу уві снах рідне селище на південному узбережжі Криму. Це найкрасивіше місце в світі, повірте мені. Якщо колись я матиму можливість побачити його знову, я буду найщасливішою людиною на планеті”（＠ksenya_danch）</p>

<div style="margin-top: 40px;"></div>

<p>歌詞の一節の意訳</p>

<blockquote>
  <p>ふるさとの空はどこまでも青く<br />
ふるさとの空には自由が宿ってる<br />
ふるさとにいると考えが晴れ渡る<br />
みんな、どこまでも私たちの一員　</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>Вдома небо синє синє<br />
Вдома в небі воля дихає<br />
Вдома думи ясні ясні<br />
Свої, свої, свої, і всі свої</p>
</blockquote>

<p>「Свої」の意味ですが、英語では「our own」と訳されるようです。（ウクライナ語初心者なので、英語の方のニュアンスをもとに考えると）何かが自分のものだという意味というよりは、誰かが自分たちの仲間であるという意味合いが強いです。歌詞全体の内容から考えると、離れ離れになっているけど、同じ価値観・思い出・属性を共有するウクライナの人々を包み込むような表現だと解釈しています。</p>

<div style="margin-top: 40px;"></div>

<p>また、こちらはウクライナ国内で行われたライブバージョン。</p>

<div class="video-container">
<iframe width="650" height="350" src="https://www.youtube.com/embed/RG8R_tOktyY?si=V9H5-k51a1aUmxEs" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen=""></iframe>
</div>

<div style="margin-top: 40px;"></div>

<p>リズムに乗って立ち上がる子どもたち、国旗を掲げる人、ライトを何度も高く掲げる人、パートナーを抱き寄せる負傷した兵士 - みんながひとつになって音楽を楽しんでいる様子が見られます。戦時下だからこそ、日々の生活を送り、楽しむことを忘れない - とても難しいことですが、それを続けることこそが戦争に対する、ある意味で、最も強力な抵抗なのかもしれません。この映像を見ていると、音楽は祈りなのだと感じさせられます。</p>

<div style="margin-top: 40px;"></div>

<div style="margin-top: 40px;"></div>

<p><a href="https://antytila.com/en/all-videos-en/">アンティティラの公式ウェブサイト</a>および<a href="https://antytila.com/en/about/">メンバー紹介</a></p>

<ul>
  <li>ボーカル：タラス・トポリャ  (Taras Topolia / Тарас Тополя)</li>
  <li>キーボード： セルヒー・ウスィク  (Serhii Vusyk / Сергій Вусик)</li>
  <li>ギター: ドミトロ・ジョールドゥ (Dmytro Zholud / Дмитро Жолудь)</li>
  <li>バス: ミハイロ・チルコ  (Mykhailo Chyrko / Михайло Чирко)</li>
  <li>ドラム: ドミトロ・ヴォドヴォゾフ  (Dmytro Vodovozov / Дмитро Водовозов)</li>
</ul>]]></content><author><name>nyayava</name></author><summary type="html"><![CDATA[最近よく聴いているのが、ウクライナのバンド「АНТИТІЛА（アンティティラ）」の曲。5人組のグループで、メンバーは実際にウクライナ軍の医療隊員として従軍していた経験を持つ。今は音楽を通して、ウクライナの人々の士気を高め、得た収益は軍の支援に充てている。ちなみに、「アンティティラ」は「抗体 (antibodies)」という意味。侵攻に抗い、国の文化や人々の生活の潤いを防衛する姿は、まさにウクライナ体内の抗体のようだ。]]></summary></entry><entry><title type="html">ウクライナの詩「Нарнія」(ナルニア)</title><link href="http://localhost:4000/2025/09/15/narnia.html" rel="alternate" type="text/html" title="ウクライナの詩「Нарнія」(ナルニア)" /><published>2025-09-15T00:00:00-04:00</published><updated>2025-09-15T00:00:00-04:00</updated><id>http://localhost:4000/2025/09/15/narnia</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2025/09/15/narnia.html"><![CDATA[<h4 id="ナルニア">ナルニア</h4>
<p>ウクライナの詩人、ドミトリー・ブリズニュークによる詩『ナルニア』より一節：</p>

<div style="margin-top: 20px;"></div>

<blockquote style="font-size: 17px; line-height: 2;">
今日ははだかで眠ることにしよう  <br />
ただの夫婦　恋人のように   <br />
服を全てぬいで   <br />
ズボンにカーディガン　スウェット <br />
パーカーには   <br />
パスポート　薬　USBメモリ　現金   <br />
カギ　クレジットカード　ケータイの充電器が   <br />
入ってる   <br />
くつもくつしたも　ぬいで  <br /> 
夜中にロケットが家を直撃することを恐れずに   <br />
生きのびて   <br />
ポーランドへ　ナルニアへ  <br />
星あかりの冬の闇をくぐりぬけて　ひなんしなければ   <br />
それよりも　今夜は平和なくらしの   <br />
祭りの宣言をしよう  <br />
はだかになって抱き合い　なにもかも気にせずに眠ろう   <br />
私たちの肌が   <br />
体が信頼とやさしさを思い出せるように   <br />
今日は一晩だけでも戦争のスイッチを切ろう   <br />
</blockquote>

<!-- add some line break, horizontal line, and another break -->
<div style="margin-top: 40px;"></div>
<hr style="width: 200px; margin: 10px auto; border: 0; border-top: 1px solid grey;" />

<div style="margin-top: 40px;"></div>

<h4 id="narnia">Narnia</h4>
<p>Exercpt from <em>Narnia</em>, by Dmitry Blizniuk, a Ukrainian poet based in Kharkiv<br />
Translated from Russian by Yana Kane<br />
Edited by Bruce Esrig</p>

<blockquote>
  <p>today let us go to sleep naked<br />
like an ordinary husband and wife like lovers<br />
take off all our clothes pants cardigans sweats parkas<br />
stuffed<br />
with passports medicines flash drives cash<br />
keys credit cards cell phone chargers<br />
let us take off our shoes and socks let us<br />
not fear that during the night a rocket will hit our home<br />
but we will survive and have to run<br />
through the starlit winter darkness into poland into narnia<br />
instead let us declare this evening a festival<br />
of peaceful life<br />
strip naked embrace and fall asleep without a care<br />
let our skin<br />
our bodies remember trust tenderness<br />
this day let us switch off the war for at least one night</p>
</blockquote>

<!-- add some line break, horizontal line, and another break -->
<div style="margin-top: 40px;"></div>
<hr style="width: 200px; margin: 10px auto; border: 0; border-top: 1px solid grey;" />

<div style="margin-top: 40px;"></div>

<h4 id="нарнія"><em>Нарнія</em></h4>
<p>уривок<br />
Дмитро Близнюк</p>

<blockquote>
  <p>давай сьогодні ляжемо спати голі<br />
як нормальні чоловік і дружина як коханці<br />
знімемо усі речі штани кофти куртки набиті<br />
паспортами ліками флешками готівкою <br />
ключами кредитками зарядками для мобільників <br />
знімемо взуття шкарпетки давай сьогодні <br />
не будемо боятися що вночі до нашої оселі <br />
прилетить снаряд а ми виживемо і нам доведеться бігти <br />
крізь зимову зіркову в Польщу Нарнію давай <br />
сьогодні ввечері влаштуємо свято  <br />
мирного життя<br />
роздягнемося догола обіймемося і спокійно заснемо <br />
нехай наша шкіра <br />
і тіла згадають довіру ніжність <br />
давай сьогодні хоч на одну ніч вимкнемо війну</p>
</blockquote>

<!-- add some line break, horizontal line, and another break -->
<div style="margin-top: 40px;"></div>
<hr style="width: 200px; margin: 10px auto; border: 0; border-top: 1px solid grey;" />

<div style="margin-top: 40px;"></div>

<h4 id="詩の背景">詩の背景　</h4>

<p>『ナルニア』が書かれたのは、ロシアによるウクライナ侵略が始まったばかりの2022年3月です。ウクライナ東部の都市ハルキウが、激しい攻撃にさらされる中、現地に暮らす詩人ドミトリー・ブリズニュークさんによって書かれました。原文を読むと、カンマがなかったり、行の切れ目が不揃いなのがわかります。ドミトリーさん曰く「砲撃の最中と、爆撃の合間の静けさの中で、思いつくままに書きました。今、殺されるかもしれない、あるいは1時間後かもしれない。そんな状況が延々と続いているという、暗く狂った現実をそのまま伝えるために、あえて修正はしませんでした」</p>

<p>ハルキウはロシア国境に近いこともあって、住民の多くがロシア語を話す地域でした。この詩も最初はロシア語で書かれていました。その元のロシア語の英訳を手がけたのが、旧ソ連出身で今はアメリカに暮らすヤナ・ケインさん。私は彼女の英訳を2023年10月に刊行されたアメリカの文芸誌 <a href="https://stackmagazines.com/magazine/american-chordata-13/"><em>American Chordata</em></a> で読みました。ヤナさんは他にも、戦争下で生きている人々のロシア語の文章の英訳を手がけており、詳しくは、<a href="https://worldliteraturetoday.org/blog/translation/different-coin-equal-sum-translating-kopilka-poetry-witness-and-antiwar-protest">World Literature Today の記事</a>で読むことができます。</p>

<p>ウクライナにはロシア語を母語とする人が多いものの、最近は意識的にウクライナ語を使う人が増えているようです。この詩もロシア語からウクライナ語に書き直されており、その原文と英訳は、雑誌 <em>the other side of hope</em> の<a href="https://othersideofhope.com/uploads/1/3/7/3/137328322/dmitry_blizniuk.pdf">ウェブサイト</a>で読むことができます。</p>

<!-- add some line break, horizontal line, and another break -->
<div style="margin-top: 40px;"></div>
<hr style="width: 200px; margin: 10px auto; border: 0; border-top: 1px solid grey;" />

<div style="margin-top: 40px;"></div>

<h4 id="想像される状況">想像される状況　</h4>

<p>戦争は4年目に入ったけれど、詩に書かれているような状況は今も続いている。夜中は毎日のように空襲警報が鳴り、ミサイルによって民間人がランダムに死んでいく、生殺しのような状況。そんな中でも、日常を自分らしく生きようとする人々がいる。ウクライナの外の世界では、「戦争はまだまだ続くだろう」と最もらしい予測が語られるが、実際にこの生活を強いられている渦中の人々にとって、その言葉を聞くのは堪え難い状況なのではないかと想像する。ヨーロッパの人々が静かな夜を過ごしていられるのは、静かな夜を必死に求めながらも、ウクライナの土地で暮らし続けているウクライナの人々がいるからなのだ。</p>

<p>しかし、ウクライナの限界が訪れたとき、それがヨーロッパにとって何を意味するのか–さらには、軍事力の強い国を近くに抱える日本を含む他の国々にとって、どんな意味を持つのかを考えると、これはもう自分ごととして捉えざるを得ない。力の強いものが、弱いものの痛みや犠牲の上に富と力を搾取し、それは仕方のないことだからと座視されてしまう世界。</p>

<p>そんな世界に私は住みたくないし、そうした世界に向かわせようとする人を助けたいとも思わない。個人でできることは限られているように感じるが、日々の生活や発言においては、自立を心がけることはできる。生活面において誰かに依存することを減らし、権威を持つ人の発言を鵜呑みにせず、最終的には自分で考えて判断することを意識する。また、自分自身や周りの人に優しい気持ちを持ち、必要があれば人に頼り、頼られたときにはできるだけ応えるようにする。ウクライナについては、たとえば、防空支援や国内ジャーナリズムへの寄付、買い物を通じた経済・文化支援、ニュースや書籍を通して知り続け、考え続ける。仕事においては、私の場合、研究ですが、困難な状況に置かれている人たちが抱える問題を調査・可視化し、解決策を探るような要素を取り組む。</p>

<p>そう考えると個人でもやれることはかなりある。ただ、やったことに対する結果がどうなるかはわからないし、むしろ結果なんて見えないまま進むことの方が多いだろう。それは、ナルニアのように現実には存在しない夢物語かもしれない。それでも、混沌の中にあっても、そんな社会を想像しながら歩みつづけるという絶え間ない運動が生きるということなのではないか。</p>

<!-- add some line break, horizontal line, and another break -->
<div style="margin-top: 40px;"></div>
<hr style="width: 200px; margin: 10px auto; border: 0; border-top: 1px solid grey;" />

<div style="margin-top: 40px;"></div>

<h4 id="訳について">訳について</h4>

<p>詩の和訳は、英訳をもとにしました。ただ、伝言ゲームのように意味がずれていくことのないように、ウクライナ語の原文も初心者なりに一語一句確認しながら、英訳との大きなズレがないか見ました。</p>

<p>ただ、この詩は「砲撃の最中と、爆撃の合間の静けさの中で、思いつくままに」書かれたものなので、原文にはが表記の乱れがあります。その状況を想像しながら訳を考えました。</p>

<ul>
  <li>表記の乱れ　
    <ul>
      <li>原文にはほんど句読点がなく、小文字のみで書かれていて、行の切れ目にも揺らぎがあります。急いで書かれたのかもしれません。噛み締めるように書いたところもあるのかもしれません。ただ、それをそのまま句読点がない日本語にすると読みづらいので、代わりにスペースを入れました。</li>
    </ul>
  </li>
  <li>漢字、ひらがな、カタカナの選択
    <ul>
      <li>
        <p>ドミトリーさんによると、当時は停電が続いていたそうで、元が手書きかどうかははっきりしませんが、手書きだったのではないかと想像して訳しています。日本語を手書きで思いつくままに書く場合、画数の多い漢字は少し時間がかかるため避けるだろうと考えました。また、漢字にするとどうしても正式な印象が強くなり、それがこの詩の持つ切迫感とずれてしまうため、基本的に画数の多い漢字はひらがなかカタカナにしています。</p>
      </li>
      <li>
        <p>ただ、漢字はピクトグラムのように、視覚的に意味を訴えてくる力があります。「直撃」「闇」「戦争」といった漢字を見ると、瞬時に重みと破壊力が伝わってくる気がします。書くときにも少し時間がかかる漢字だからこそ、詩の中に感じた延々と続く辛さとつながっているように思い、これらの言葉はあえて漢字表記にしました。</p>
      </li>
      <li>
        <p>一方で、ひらがなにすると、言葉にふっと儚さが宿るように感じます。詩からは、平穏な時間の儚さを感じたので、「くらし」はひらがなで表記しています。</p>
      </li>
      <li>
        <p>日本語には各言葉に、漢字・ひらがな・カタカナの選択肢があるため、その点においては、ウクライナ語やロシア語、英語よりも表現の幅が広がると感じました。逆に言えば、原文にない表現を訳者が作り出す部分がどうしてもあります。今回は、私が英訳を読んで感じたことを日本語で表現しています。</p>
      </li>
    </ul>
  </li>
  <li>言い回しの選択　
    <ul>
      <li>
        <p>「寝よう」と「眠ろう」のどちらを使うかについてですが、「寝よう」は日常的に使う表現で軽い感じがする一方、「眠ろう」はより意図的な行為に感じたので後者を選びました。また、「眠ろう」という言葉は、ただ安らかに眠るという意味だけでなく、もしかしたら死んでしまうかもしれない、永遠の眠りについてしまうかもしれないという、不安定でぎりぎりの状況を連想させる気がします。</p>
      </li>
      <li>
        <p>ウクライナ語の「як нормальні чоловік і дружина」にある「нормальні（ノルマーリニ）」のニュアンスがわからないのですが、英訳では「like an ordinary husband and wife」となっています。ただ、日本語で「平凡な夫婦」と訳すと、文化的な違いからか、「平凡な夫婦」と「裸で寝る」が同じ感覚で語られることに少し引っかかりがありました。ここでの「normal, ordinary」はあくまでも平凡な状況下でのありのままの姿を指しているのだと思い、ぴったりではないですが「ただの夫婦」としました。</p>
      </li>
    </ul>
  </li>
</ul>]]></content><author><name>nyayava</name></author><summary type="html"><![CDATA[ナルニア ウクライナの詩人、ドミトリー・ブリズニュークによる詩『ナルニア』より一節：]]></summary></entry><entry><title type="html">Protecting the dim glow of dignity</title><link href="http://localhost:4000/2025/09/08/protecting.html" rel="alternate" type="text/html" title="Protecting the dim glow of dignity" /><published>2025-09-08T00:00:00-04:00</published><updated>2025-09-08T00:00:00-04:00</updated><id>http://localhost:4000/2025/09/08/protecting</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2025/09/08/protecting.html"><![CDATA[<blockquote>
  <p>As my heart withers and cracks,<br />
don’t blame others,<br />
I was the one who neglected to water her<br />
 …</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>For all the disappointments,<br />
don’t blame the era<br />
It would be the abandonment of the dim glow of dignity</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>At the very least,<br />
protect my own sensitivity myself<br />
Fool</p>
</blockquote>

<div style="margin-top: 40px;"></div>

<div class="vertical-poem">
  <div>ぱさぱさに乾いてゆく心を</div>
  <div>ひとのせいにはするな</div>
  <div>みずから水やりを怠っておいて</div>
  <div class="stanza-break">・・・</div> <!-- stanza break column -->
  <div>駄目なことの一切を</div>
  <div>時代のせいにはするな</div>
  <div>わずかに光る尊厳の放棄</div>

  <div class="stanza-break"></div> <!-- stanza break -->
  <div>自分の感受性くらい</div>
  <div>自分で守れ</div>
  <div>ばかものよ</div>
</div>

<div style="margin-top: 40px;"></div>

<p>It’s an excerpt from the poem “At Least My Own Sensitivity” <span lang="ja">「自分の感受性くらい」</span> by Noriko Ibaragi, published in 1977. I bought a collection of her poems curated by Shuntaro Tanikawa when I went back to my hometown in Japan earlier this year (<a href="https://www.iwanami.co.jp/book/b249030.html"><span lang="ja">「茨木のり子詩集 </span></a>). I had known of this poem before, but I wanted to remind myself of its prayer. The poem was influenced by Noriko’s own experience living through and after World War II; she was born in 1926, so she was a teenager during the war.</p>

<p>At the time, there was a strong sentiment in Japan pressuring people to carry out human wave attacks and head toward imminent death to protect imperial Japan. It was called <span lang="ja">一億玉砕</span>, which literally translates to “one hundred million shattered jewels.” The imagery of shattered jewels was a deliberately chosen phrase to frame death as something instantaneous, beautiful, and honorable.</p>

<p>Noriko said “as a child, I had doubts [about this way of encouraging death to the public]…, but I kept that feeling buried within me. After Japan’s defeat and the end of the war, I was convinced that the doubts I had back then were valid. If I was wrong because of my own sensitivity, I can accept that and move on. But if I was wrong because I let others take charge of my sensitivity, then that’s a disturbing feeling that I would never really be able to recover from. Sometimes, it takes decades for a single poem to be born.”</p>

<!-- add some line break, horizontal line, and another break -->
<div style="margin-top: 40px;"></div>
<hr style="width: 200px; margin: 10px auto; border: 0; border-top: 1px solid grey;" />

<div style="margin-top: 40px;"></div>

<p>I think in practice, protecting one’s sensitivity isn’t always an either-or thing. It’s perhaps more about deciding what and how much you’re choosing to protect, how much you’re adjusting, and being intentional about these choices.</p>

<p>As we grow older and move through different communities and relationships, we encounter shifting values. Each time, there’s a certain level of friction between how we feel and the values of the time and place we find ourselves in. If you are in the position of authority, you may choose to shift those values to your liking and even force others to live under your worldviews.</p>

<p>For most other people including myself in many occasions, it becomes a matter of making difficult decisions on what to protect and what to adapt within ourselves. For people in vulnerable positions, including the minorities and those facing hard times, the range of choices available, and the impact of those choices, can be very limited. Even so, being aware of even the small choices we can make, and not handing that over to others, is something we can still retain. I think Noriko’s point about not abandoning “the dim glow of dignity” speaks to those especially difficult situations.</p>

<p>For example, if your country is experiencing war, would you run, fight back, protect others, panic, or respond in some other way entirely? In much less extreme moments, such as when you’re playing a sport and your team is losing with only a few minutes left, do you stop trying or keep pushing to score? When you’re job hunting and you’re not getting anywhere (which is where I am right now), do you give up, keep applying, or try something else? It’s not necessarily that one choice is more correct than others, but it’s more about making those choices consciously; because the constellation of those choices you make is what makes you, you.</p>

<!-- add some line break, horizontal line, and another break -->
<div style="margin-top: 40px;"></div>
<hr style="width: 200px; margin: 10px auto; border: 0; border-top: 1px solid grey;" />

<div style="margin-top: 40px;"></div>

<p>In translating the poem, there were a couple of choices I made.</p>

<p>First was the question of voice: who is actually speaking? In Japanese, the subject is often left unsaid, so it leaves the room for interpretation. Is someone speaking to Noriko, or is she speaking to herself? About halfway through the poem, there is a line “I was the one was clumsy at everything”, so I felt that the poem is like Noriko reflecting on herself with self-discipline. In the translation, I chose to keep it in the first person, hence “my sensitivity” instead of “your sensitivity.”</p>

<p>The second thing was the structure. Japanese grammar usually starts with the condition and then leads to the instruction: “when this happens, don’t blame others.”  In English, the order is flipped and we usually start with the instruction: “don’t blame others for this thing that happened.” But doing that makes the poem sound more imperative. I kept the gradual buildup of the original where the situation triggers the internal discipline.</p>

<div style="margin-top: 40px;"></div>

<div style="text-align: center;">
  <img src="/images/poem.jpg" alt="A page of the book displaying an excerpt; beside it, a mug with a galaxy design; and behind them, a green light lantern." style="max-width: 60%; height: auto;" />
</div>]]></content><author><name>nyayava</name></author><summary type="html"><![CDATA[As my heart withers and cracks, don’t blame others, I was the one who neglected to water her …]]></summary></entry></feed>